[哲學+科學] 數學點解會「啱」？

讀物理個陣成日會諗
點解宇宙律係會跟從數學？
定還是係只係我地用數學去描述宇宙律？

但係物理學家用數學推論嘅結果又乎合現實，例如相對論咁
到底呢個宇宙係咪建基於數學？又或者宇宙同數學有某種關連？

因為呢個世界係個program

我覺得數學係人類理解理世界既一種方式
所以數字符號都係自己定/假設
而科學又係建立係數學呢個假設上
所以根本無人知係咪真係啱
只係我地覺得啱

理性 數學都係根據世界運行嘅模式socially constructed?

我諗我解釋清楚啲
點解物理學模型下嘅數學推論會乎合現實？
呢個係最主要嘅疑問

我地用用嘅物理模型出唔止係描述性，仲能夠容許我地係當中做推論，而且仲會乎合現實。
咁係咪暗示宇宙律有某種數學性質？

數學就係由堆堆axioms同logic構成
如果數學推論有問題的話，一係model本身錯左，一係axiom有問題

我明白 但係都解釋唔到點解數學可以用黎描述宇宙，而且連推論同現實都一致

你似乎混淆左 數學 同數學係科學嘅應用
譬如
歐氏幾何正唔正確
同基於歐氏幾何嘅科學模型 正唔正確係兩個問題來

當然你可以由後者嘅答案推論到前者
問題係，兩者嘅關係唔係不言自明
你似乎假定，如果某科學理論用某套數學，而個套科學理論係科學界接受，
個套數學就係正確

數學只不過係利用記號同啲特定規則？
(david hilbert)

人擇原理, 世界之所以係咁, 因為係我地「暫時」發現係咁
當發現新既野, 舊既理論、定律又可能會改、甚至推翻, 我地睇依個世界又會「變」咗

以下係9up同埋ff
每樣野都有連結, 量子力學表明咗粒子既隨機性
但其實只係因為科技所限, 儀器仲未去到足夠準確度去探測

宇宙猶如一個program, 幾乎無限既變數、方程式, 亦定咗好多constant
我地既思想都係, 只係經由大腦去program我地既行為
創意只係我地大腦依部「細電腦」獲得宇宙依部「大電腦」資訊
再去整理, 加一些偽隨機行為, 去發展大量唔同既野
岩用既就繼續用, 唔岩用就淘汰
(P.S. 依個世界有冇真正既「隨機」? 原子既自發衰變真係?)

我地會唔會有一日, 真係了解到我地既世界?
我覺得我地真係好渺小

我時不時都會上youtube補習
雖然係大陸頻道 但真心高汁
唔係勵害了 我的國
同埋廣東話冇呢類頻道

推薦下

鍵客行
李永樂老師
混沌博物館

巴打不妨睇下

Btw 數學只係人對萬物理解
舊時d神職人覺得神造世界
應該有序不循
所以西方科學特別好

鍵客行有集 被遺忘的玻璃 睇下

我個問題其實係掉返轉

我用數學model左某個物理現象，我淨係verify基礎嘅關係(往後我會解釋何謂基礎關係)，之後唔理物理事實，淨係用數學推論，得出某種結果，之後發覺呢個不建基於觀察嘅推論竟然乎合現實。

具體俾幾個例子
例子1
量子力學基礎方程schrodinger equation，當時用實驗證實左啱(基礎關係)，之後Paul Dirac加左相對論去modify條式得出dirac equation，之得佢就咁用條equation就推論出有反物質，而佢係啱嘅。

例子2
special relativity只係用左inertial frame下光速不變(實驗證明)加上幾何學，就推論到質能互換。

以上嘅理論都只係透過數學完成，到底點解用數學可以推論到合乎觀察嘅理論？

數學其實只係一個語言
好似中英文咁
所以數學唔一定岩，一樣有佢的bias
數學只係幫我們科學理性思考推論的工具

但數學描述比文字準確
唔會好似文字咁易產生溝通問題及墮入思考陷阱
所以好的科學，通常都based on數學

例如，如果我們用文字去思辯
極容易為「辯明真理」而吵大架
到最後都係無結論
然後各自持自己的理念和信仰
仲破壞左參與討論者的關係

但數學就唔同
描述準確 分析客觀
容易檢測錯誤
爭議性低好多
結論也客觀準確
唔會變成信仰

數學在自然科學中不合理的有效性

原文

都要區分開呀

用數學模型去 model 物理現象，一定已經加入左科學嘅解釋係入面
唔係本身數學有經驗內容
即係，mathematical model 本身冇經驗內容，除非你將呢種數學結構加入經驗上嘅解釋

科學家只需要揀一套岩洗嘅數學來 model就可以
唔岩洗 佢唔會用 (e.g. relativity 唔係用歐氏幾何）
而且佢揀個套數學 唔係唯一一套可以用嘅數學

數學同物理都係講邏輯啫，
咁大部分跟邏輯去一定啱㗎，
唔啱嘅咪用概率塘塞過去囉

你可能太集中 physics
先會覺得好神奇 點解數學應該係先驗 但點解可以 model 到物理現象

你放眼 d 睇
好多學科，如經濟學， linguistics, logic 都會用數學來 model 現象
但唔代表數學結構本身有經驗內容

揸兜巴

數學都係用語言來表達嘅

其實將數學只係睇成 axiomatics 就太簡化
大部分數學，除左幾何學 都係好近代先公理化
natural numbers 都係 19世紀末先由 Dedekind, Peano等人公理化
只可以話公理化左嘅數學，係一個好有系統嘅數學典範咁解

有少少信服，可能物理學係只人類對宇宙嘅"best approximation"

數學係一種語言
你可以用數學描述任何野
可以描述得好精確
但唔等於果樣野就係數學
數學係我地腦部化學能變熱能
釋放entropy得來既高秩序product

best approximation （科學實在論） 已組係好具爭議性嘅講法

通常哲學家係假定科學實在論來推論數學實在論
可以搵下 indispensability argument 嘅野來睇下：